識武功，好多嘢唔做得？

識武功，好多嘢唔做得？ - 馮睎乾

《東邪西毒》截圖(互聯網)

記得三年前寫過〈楊過的求學之路〉，說楊過能成為高手，在於他有強勁人際網絡。除了人脈，今天想補充一點：經濟能力。武林高手為什麼都沒工作呢？不是因為他們武功高強才不必工作，恰恰相反，正因為他們不必工作，才能武功高強。假如郭靖要朝九晚五外出射鵰，靠打獵維生，哪有時間闖蕩江湖？忙碌一整天，身心俱疲，即使馬鈺願意在晚上教郭靖內功，恐怕他也寧願回家睡覺。因此，大多數武林高手即使不是貴族、地主或富二代，至少也不愁衣食，草根階層是少數。

以上當然是小說情節，現實的武林高手，跟你我一樣，都要為口奔馳。電影《東邪西毒》的歐陽鋒說：「識咗武功你好多嘢唔做得，你唔想耕田㗎，又不屑去打劫，更加唔想拋頭露面去賣藝，咁你點生活？」但我考查文獻，發現耕田、打劫和賣藝，都是昔日武林高手的熱門職業。但最熱門的該是和尚。做和尚，尤其是古代，也許真的比較清閒，適宜練武。《天龍八部》的掃地僧，我懷疑原型是唐人袁郊《甘澤謠》所寫的嬾殘──嬾殘是天寶初年衡嶽寺執役僧，蟄伏廿年，無人知他神功蓋世，直至某天他露了一手，推開一塊十隻牛也挽不動的大石，才被奉若神明。

近人錢基博的《技擊餘聞補》，記載晚清武林高手的事，作者采綴見聞，不是閉門造車，似乎頗能反映現實。書中高手都有職業，除了農夫和賊，也有賣鞋和做廚的，較著名的馬永貞則收陀地，還有一個姑蘇和尚開茶寮。這和尚孔武有力，身兼侍應之職，比澳牛哥哥更有性格，定了一條規矩：客人不准落order，向他索飲，只能耐心等候他自己過來沖茶。有人犯誡，和尚就大發雷霆，從爐頭取下重五百斤的鐵壺，裏頭熱水沸騰，恐嚇客人：「你好想飲吓話？攞隻杯嚟，同我即刻飲晒佢！」（原語：若欲飲乎？速以盞承，必連啜不得休！）

《技擊餘聞補》最奇的一則，關於一個窮書生。王子仁在同村武舉人家授課，每日途經一處，有個懸於樑間的大砂包擋路，數十斤重，他習慣用手撥開它。初時很吃力，漸漸不覺費勁。某天王子仁跟樵夫爭執，樵夫欺他一介書生，揮拳欲毆。誰知王子仁像推砂包般，伸手一推，那樵夫馬上倒跌十步，肋骨盡折而死。送官究治，官細加查問，終發現他日日以手推囊，不自知臂力滋長，「神功」已成，出手自衛時，沒想到一掌可打斷肋骨，於是判他無罪。這跟楊過用玄鐵劍來練臂力，異曲同工，但王子仁的故事似乎比小說更離奇。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
在出事前停筆 (李純恩)

下一則
下一則
遠房親戚和契弟 (邁克)